% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsthm}

%\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\newtheorem{primer}{Пример}[section] %ćirilični primer
%\newtheorem{primer}{Primer}[section]

\newtheorem{definic}{Дефиниција}

\begin{document}

%TODO smisliti naslov
\title{Примена машинског учења у статичкој верификацији софтвера\\ \small{Семинарски рад у оквиру курса\\Методологија стручног и научног рада\\ Математички факултет}}

\author{Лазар Ранковић, Немања Мићовић, Урош Стегић\\ lazar.rankovic@outlook.com, nmicovic@outlook.com, mi10287@alas.matf.bg.ac.rs}
\date{}
\maketitle

\abstract{
%U ovom tekstu je ukratko prikazana osnovna forma seminarskog rada. Obratite pažnju da je pored ove .pdf datoteke, u prilogu i odgovarajuća .tex datoteka, kao i .bib datoteka korišćena za generisanje literature. Na prvoj strani seminarskog rada su naslov, apstrakt i sadržaj, i to sve mora da stane na prvu stranu! Kako bi Vaš seminarski zadovoljio standarde i očekivanja, koristite uputstva i materijale sa predavanja na temu pisanja seminarskih radova. Ovo je samo šablon koji se odnosi na fizički izgled seminarskog rada (šablon koji \emph{morate} da ispoštujete!) kao i par tehničkih pomoćnih uputstava. Molim Vas da kada budete predavali seminarski rad, imenujete datoteke tako da sadrže temu seminarskog rada, kao i imena i prezimena članova grupe (ili samo temu i prezimena, ukoliko je sa imenima predugačko). Predaja seminarskih radova biće isključivo preko web forme, a NE slanjem mejla.
Пошто ћемо абстракт писати на крају, онда док радимо да искористимо
ово за интерне потребе. До сада прегледани радови:\\
\begin{itemize}
	\item{Finding latent code errors via machine learning over program executions
		\cite{Brun04findinglatent}}
	\item{Learning Invariants using Decision Trees
		\cite{KrishnaPW15}}
	\item{ICE: A Robust Framework for Learning Invariants
		\cite{Garg2014}}
	\item{Interpolants as Classifiers
		\cite{Sharma_interpolantsas}}
	\item{Advanced Verification Techniques Based on learning
		\cite{Jain}}
	\item{A Survey of Static Program Analysis Techniques
		\cite{survey}}
	\item{A Survey of Automated Techniques for Formal Software Verification
		\cite{dkw2008}}
	\item{Regresiona verifikacija softvera korišćenjem sistema LAV
		\cite{milena}}
\end{itemize}

\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}
Увод ћемо пред крај писати.

\section{Верификација софтвера}

Питања се извлаче из Милениног доктората или пронаћи неки рад чисто о верификацији.\\
Одговара се на питања:
\begin{itemize}
\item Шта је верификација
\item Зашто је важна
\item Уопштено како се ради
\end{itemize}

По пар реченица за ове пасусе:
\paragraph{Динамичка верификација}
Ово не радимо у раду, само треба кратак опис. Није довољно прецизна (реф.)
\paragraph{Статичка верификација}
Овиме се бавимо и поента је што је она прецизна 


\section{Технике статичке верификације}
Општа прича, које су врсте (набројати макар три :Р) и за сваки тип по један параграф.
Постоје:
\begin{itemize}
\item Апстрактна интерпретација
\item Симболичко израчунавање
\item Проверавање ограничених модела (енг. Bounded model checking)
\end{itemize}
Литература:
A Survey of Static Program Analysis Techniques \cite{survey}\\
A Survey of Automated Techniques for Formal Software Verification \cite{dkw2008}\\
Миленин докторат (ово је још и најбоље)

\section{Машинско учење}
У претходним поглављима смо представили увод у статичку верификацију софтвера. Показана је важност те области и изложене су технике верификације. Овим поглављем ћемо представити област машинског учења. Описаћемо главне аспекте ове дисциплине, показаћемо њену битност и даћемо преглед важних концепата о којима ће бити више речи у поглављу 6.
Овим поглављем ћемо дати одговоре на следећа питања:
\begin{itemize}
\item Шта је машинско учење?
\item У чему је значај ове области?
\item Основни принципи.
\end{itemize}

\subsection{Основе машинског учења}
\begin{definic}
%A computer program is said to learn from experience E with respect to some class of tasks T and performance measure P if its performance at tasks in T, as measured by P, improves with experience E.
``За програм кажемо да учи из искуства E кроз обављање задатка T са мером квалитета P, ako повећањем искуства E расте мера P за обављен задатак T.''
\\[5pt]
\rightline{{\rm --- Tom M. Mitchell} \cite{tom-ml}}
\end{definic}
Машинско учење можемо посматрати као област рачунарства која се бави анализом алгоритама који генерализују. Са практичног аспекта, генерализација представља уопштавање закона над датим подацима. \\
Машинско учење се дели на три подобласти: \textit{надгледано учење}, \textit{ненадгледано учење} и \textit{учење условљавањем}. Подаци из којих алгоритми машинског учења уче, могу бити обележени, необележени и могу се генерисати у фази учења. Оваква природа података је основ за разликовање три наведене подобласти.\cite{tom-ml}.


Међу многим проблемима над којима су често примењивани алгоритми машинског учења, издвојићемо проблем регресије и проблем класификације. Ови проблеми су релевантни за теме којих ћемо се дотаћи у овом раду. Под проблемом класификације подразумевамо испитивање инстанце датог објекта и одређивање класе којој он припада на основу његових својстава (атрибута). Типичан пример класификације је одређивање порекла тумора (испитивање да ли је тумор малигни или бенигни) на основу његове величине. Проблем регресије представља предикцију понашања неког параметра популације за дати објекат на основу осталих атрибута тог објекта. Као пример можемо узети предикцију цене стамбеног објекта на основу његове величине, броја соба и разних других релевантних карактеристика.

\section{Веза верификације и МЛ}
Шта су проблеми верификације, због чега се кочи, који су изазови. Неки начини
решавања (паралелизација, хеуристике...)\\
Описати који су делови верификације где лепо легне МЛ (увод у следеће поглавље).

\section{Неке примене техника машинског учења у статичкој верификацији}
Ово је есенција. Одабирају се проблеми из претходног поглавља и показује се
како се решава. Прво иде неки уводни део, онда из литературе се покупе те технике
и таксативно се наводе (принцип проблем-решење).

\section{Закључак}
Овде машти на вољу.. :)


\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}


\end{document}
